\subsection{Steuerbevorteilung der Flugindustrie aufheben}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Obwohl der Flugverkehr die klimaschädlichste Transportform ist,
profitiert die Luftfahrtindustrie von einer Reihe steuerlicher Vorteile.
Dazu gehört, dass Kerosin von der Energiesteuer ausgenommen ist und auf
internationale Flugtickets~keine Mehrwertsteuer erhoben wird. Laut
Umweltbundesamt belaufen sich diese →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#SUBVENTION}{Subventionen}
auf mehr als zwölf Milliarden Euro jährlich.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Einführung einer Kerosinbesteuerung und weiterer Maßnahmen, die die
bestehende steuerliche Bevorteilung des Flugverkehrs aufheben.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Die gegenwärtige Bevorteilung des Flugverkehrs im Vergleich zu anderen
Verkehrsträgern kann durch verschiedene Maßnahmen beseitigt werden. Da
der Großteil des Flugverkehrs grenzüberschreitend stattfindet, sind dazu
längerfristig Abkommen auf internationaler Ebene nötig. Doch auch auf
nationaler Ebene kann in der Zwischenzeit gehandelt werden. Die
folgenden Maßnahmen können Bestandteile einer effektiven Besteuerung
sein:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Erhöhung der Luftverkehrsabgabe, deren Höhe in keinem Verhältnis zur
  derzeitigen steuerlichen Bevorteilung des Flugverkehrs steht
\item
  Einführung einer Kerosinsteuer auf Inlandsflüge
\item
  Verhandlung bilateraler Abkommen mit europäischen Partnerländern zur
  Kerosinbesteuerung
\item
  Einführung einer Kerosinsteuer und Mehrwertsteuer für Flugreisen auf
  EU-Ebene. Wichtig ist dabei, dass die Höhe der Besteuerung auch die
  klimaschädlichen Effekte des Flugverkehrs berücksichtigt, die jenseits
  von CO$_2$ bei der Verbrennung von Flugbenzin entstehen (z.B.
  Ozonbildung, Zirruswolken und Kondensstreifen).
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel
entgegen~gewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}}

Signifikante Reduktion des Flugverkehrs durch erhöhte Ticketpreise.

\hypertarget{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Welche anderen Effekte hat
die~Maßnahme?}\label{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}}

Neben der Reduktion des klimaschädlichen Flugverkehrs stehen durch die
Beseitigung dieser umweltschädlichen Subventionen steuerliche
Mehreinnahmen zur Verfügung. Diese können beipielsweise für den Ausbau
des Bahnnetzes und des öffentlichen Nahverkehrs eingesetzt werden, oder
in die internationale Zusammenarbeit im Bereich des Klimaschutzes
fließen.

\hypertarget{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}{%
\subsubsection{Wie schnell kann die Maßnahme
umgesetzt~werden?}\label{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}}

Die Besteuerung von Kerosin ist für Inlandsflüge bereits heute
problemlos möglich, die Mehrwertsteuer wird hier bereits erhoben. Eine
einheitliche Lösung auf EU-Ebene stößt bisher auf den Widerstand
einzelner Staaten, ist aber prinzipiell möglich. Allerdings kann die
Bundesregierung für Flugverbindungen innerhalb der EU schon jetzt
bilaterale Abkommen mit Partnerländern zur Kerosinbesteuerung eingehen.
In der Zwischenzeit kann die Luftverkehrsabgabe entsprechend angehoben
werden.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu
anderen~Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Zusätzlich zur Abschaffung der steuerlichen Vorteile des Flugverkehrs
kann eine Vielflieger*innenabgabe erhoben werden, um Vielflieger*innen
stärker zur Verantwortung zu ziehen und Mobilität gerechter zugänglich
zu machen.

\hypertarget{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}{%
\subsubsection{Probleme sozialer, globaler
oder~Generationengerechtigkeit}\label{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}}

Die Einführung von Steuern und Abgaben im Luftverkehr behebt ein
zentrales Gerechtigkeitsproblem bei der Besteuerung von Energie. Studien
zeigen, dass ein Großteil der Flugreisen in Deutschland und weltweit von
Vielflieger*innen mit hohem Einkommen getätigt werden. Gerade dieser
Bereich ist jedoch von einer Besteuerung weitgehend ausgenommen, während
beispielsweise Strom und Benzin voll besteuert werden.
